\documentclass[a4paper,12pt]{article}

% Pacchetti fondamentali
\usepackage[utf8]{inputenc}   % Codifica caratteri
\usepackage[italian]{babel}    % Lingua italiana
\usepackage{amsmath}           % Formule matematiche avanzate
\usepackage{graphicx}          % Inserimento immagini
\usepackage{geometry}          % Gestione margini
 \geometry{margin=2.5cm}
\usepackage{booktabs}          % Tabelle professionali
\usepackage{physics}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{parskip}

\title{Misura della costante elastica di una molla elicoidale}
\author{Eddi Bressan}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section{Obiettivo dell'esperienza}
Lo scopo dell'esperienza è lo studio della deformazione di una molla elicoidale tramite 2 metodi: statico e dinamico.

\section{Cenni teorici}

\subsection{Deformazione elastica}
Una deformazione è detta \textbf{elastica} se il corpo torna allo stato originario quando
vengono meno le forze che ne hanno causato la deformazione.

Tale deformazione può essere definita \textbf{elastica} se le forze applicate sono inferiori
ad un limite dipendente da vari fattori: materiale, temperatura, tipo di deformazione considerata, etc.
Oltre questo limite le deformazioni divengono anaelastiche, ovvero permanenti.

Nelle deformazioni elastiche si osserva una relazione di proporzionalità tra sollecitazione e deformazione:
$$
\Delta L \propto F
$$
\noindent
Questo comportamento è noto come \textbf{legge di Hooke}.

La legge di Hooke è valida per la maggior parte dei minerali, per il vetro,
per i materiali ceramici e per i metalli. Per i materiali duttili invece è vera per carichi modesti.

Quando all'estremità libera di una molla è applicata una forza,
la molla esercita una forza di richiamo proporzionale allo spostamento di tale 
estremo rispetto alla posizione di equilibrio.

Il modulo della forza di richiamo è proporzionale alla deformazione (legge di Hooke):
$$
\vec{F} = -k \vec{x}
$$
Dove $\vec{x}$ è la deformazione della molla rispetto la sua lunghezza normale $\vec{x} = (l - l_{0})\hat{x}$
con $l_0$ la lunghezza della molla a riposo.

La costante di proporzionalità $k$ è detta \textbf{costante elastica} della molla e 
dipende dal materiale di cui è costituita, dal diametro del filo e dal numero di spire della molla.


\subsection{Metodo statico}
La costante elastica di una molla può essere determinata sperimentalmente misurando
le elongazioni $\Delta l$ al variare delle forze applicate.

Se all'estremità inferiore di una molla sospesa verticalmente è appesa una massa m,
la forza applicata coincide con la forza peso della massa e la legge di Hooke si riscrive
nel seguente modo:
$$
mg = k {\Delta l} = k (l-l_0)
$$
Usando diverse masse e misurando i rispettivi $\Delta l$ ottengo diverse misure di k:
$$
k_i = \frac{m_i g}{\Delta l_i}
$$
Nel caso reale alla molla è già appeso un piattello (di massa $m_p$),
inoltre la molla ha una sua massa ed è quindi anch'essa soggetta alla forza peso.
Subisce già un allungamento $l_s$ anche a piattello scarico.

Misurando la differenza tra l'allungamento a piatto scarico:
$$
(m_p + m_{eff.statica})g = k(l_s - l_0)
$$
e l'allungamento in seguito all'aggiunta di una massa $m_i$:
$$
(m_i + m_p + m_{eff.statica})g = k(l_i - l_0)
$$
e facendo la differenza membro a membro tra le due operazioni otteniamo:
$$
m_i g = k_i (l_i - l_s)
$$
Da cui il valore della costante elastica della molla:
$$
k_i = \frac{m_i g}{(l_i - l_s)}
$$
Gli errori sono tutti di sensibilità per cui possiamo scrivere:
$$
\frac{\Delta k_i}{k_i} = \frac{\Delta m_i}{m_i}+2\frac{\Delta l}{(l_i - l_s)}
$$

\subsection{Metodo dinamico}
Partendo dalla legge di Hooke:
$$
mg = k \Delta l = k(l_{eq} - l_0)
$$
Se applicando una forza alla massa appesa alla molla sposto la molla dalla sua posizione di equilibrio e la lascio
andare, questa si metterà ad oscillare rispetto la posizione di equilibrio $l_{eq}$ con equazione:
$$
m\ddot{x} + kx = mg
$$
La soluzione di questa equazione differenziale sarà data da una soluzione dell'equazione
omogenea:
$$
m\ddot{x} + kx = 0 \quad \text{o} \quad \ddot{x} + \frac{k}{m}x = 0
$$
Sommata ad una soluzione particolare dell'equazione non omogenea.
Le condizioni iniziali sono:
$$
\begin{cases}
    \dot{x}(t=0)=0 \\
    x(t=0)=x_0
\end{cases}
$$
La soluzione dell'equazione differenziale omogenea è del tipo $x(t) = A \sin(\omega t+\phi)$
mentre una soluzione particolare dell'equazione non omogenea è la soluzione costante:
$$
x = \frac{mg}{k} = l_{eq} - l_0
$$
La soluzione completa è quindi:
$$
x(t) = A \sin(\omega t+\phi) + l_{eq} - l_0
$$
Con:
$$
\begin{cases}
    \dot{x}(t=0)=0 \\
    x(t=0)=x_0
\end{cases}
$$
Abbiamo quindi:
$$
\begin{cases}
    \dot{x} = A \omega \cos(\omega t + \phi) = 0 \\
    \ddot{x} = -A \omega^2 \sin(\omega t + \phi)
\end{cases}
$$
Da cui ricaviamo:
$$
-A \omega^2 \sin(\omega t + \phi) + \frac{k}{m} A \sin(\omega t + \phi) + \frac{k}{m}[l_{eq} - l_0] = g
$$
Dobbiamo perciò avere:
$$
\omega = \sqrt{\frac{k}{m}}
$$
Ovvero la pulsazione non cambia a causa della forza di gravità.

La condizione iniziale $\dot{x}(t=0)=0$ fornisce:
$$
\cos(\phi) = 0 \quad \text{o} \quad \phi = \frac{\pi}{2} 
$$
Mentre applicando la condizione $x(t=0)=x_0$ otteniamo:
$$
x_0 = A + l_{eq} - l_0
$$
Da cui:
$$
A = x_0 - (l_{eq} - l_0)
$$
Per una soluzione completa data da:
$$
x(t) = [x_0 - (l_{eq} - l_0)]\sin(\sqrt{\frac{k}{m}}t+\frac{\pi}{2}) + (l_{eq} - l_0) 
$$
Il fatto che $\omega = \sqrt{\frac{k}{m}}$ ci permette di calcolare la costante elastica della molla dalla
misura del periodo di oscillazione:
$$
T = \frac{2\pi}{\omega} = 2\pi \sqrt{\frac{m}{k}}
$$
Ma in questo caso la massa è tutta la massa appesa alla molla, inclusa la massa del supporto.


\end{document}